\documentclass[a4paper,12pt,frenchb]{scrartcl}

\usepackage{lycee}

\title{Dérivation}
\author{semaine \no{49}}
\date{8 décembre 2021}

\SetWatermarkText{}
\parindent0pt


\begin{document}


\maketitle

%\thispagestyle{fancy}

\begin{exercise}[subtitle={Dérivée d'un quotient}]
  Soit $f$ définie sur $D_f = \R_+$ par $f(x) = \frac{x\parent{\sqrt{x}
  -3}}{\sqrt{x}  + 1}$
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $f$ est dérivable sur $\interoo{0 +\infty}$
    \item Étudier la dérivabilité en 0
    \item Calculer $f'$, la dérivée de $f$ sur $D_f$
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[subtitle={Problème de synthèse}]
  Soit $f$ définie sur $\interfo{0 +\infty}$ par :
  \[
    f(x) = x(\sqrt{x} - 1)^2
  .\]
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer l'image de $\dfrac{1}4$ par la fonction $f$.
    \item Démontrer que la fonction $f$ est dérivable sur $\interoo{0
      +\infty}$.
    \item Démontrer que la fonction $f$ est dérivable en $0$.
    \item Démontrer que, pour tout $x \in \interfo{0 +\infty}$, $f'(x) =
      (\sqrt{x} -1)(2\sqrt{x} - 1)$.
    \item Résoudre l'inéqution $2\sqrt{x} - 1 ≤ 0$.
    \item Déduire des questions précédentes le tableau de variations de $f$.
      Déterminer l'équation de la tangente à $C_f$ au point d'abscisse $4$.
    \item Déterminer, pour quels points d'abscisse $a$, la tangente à
      $\mathcal{C}_f$ est parallèle à la droite d'équation $y =
      \frac{3}{8}x$.
    \item Soit $D_m$ les droites d'équations $y = mx$ avec $m \in \R$.
      \begin{enumerate}
        \item Tracer, sans justification, la droite $D_{-\frac{1}{6}}$
          d'équation $y = -\dfrac{1}{6}x$ et déterminer par lecture
          graphique le nombre de point d'intersection de $\mathcal{C}_f$ et
          $D_{-\frac{1}{6}}$.
        \item Faire de même avec $D_0$, $D_{\frac{1}{6}}$ et enfin $D_1$.
        \item Déterminer, suivant les valeurs de $m$, le nombre de point
          d'intersection de $\mathcal{C}_f$ et de $D_m$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \pagebreak
  \begin{center}
    \bigskip {\large\textbf{Annexe à rendre avec la copie}}\medskip

    \begin{tikzpicture}[xscale=2.4,yscale=4.8,> = stealth']
      \clip (-1.1,-0.6) rectangle (4.2,4.1) ;
      \draw [very thin,gray!30!white] (-2,-2) grid[xstep = 1, ystep = 0.5] (6,4.3) ;
      \draw [very thick,->] (-7,0) -- (4.25, 0) ;
      \draw [very thick,->] (0,-1.2) -- (0,4.1) ;
      \tikzstyle{every node}=[font=\tiny]
      \draw[gray] (0, 0) node [below left] {$0$} ;
      \foreach \e in {0.5,1,...,4}{%
        \draw[gray] (0, \e) node [left] {$\pgfmathprintnumber[use
        comma, precision=1,fixed]{\e}$ } ;
      } ;
      \foreach \e in {1,2,...,4}{%
        \draw[gray] (\e, 0) node [below] {$\np{\e}$ } ;
      }
      \draw[gray] (0, 0) node [below left] {$\np{0}$ } ;

      \draw [name path=courbe1, thick]
      plot[smooth,samples=100,domain=0:6] (\x, {\x*(sqrt(\x) - 1)*(sqrt(\x) - 1}) ;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{exercise}
\end{document}
